% !TeX spellcheck = hu_HU
% !TeX encoding = UTF-8

\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}

\selecthungarian

%----------------------------------------------------------------------------
% Abstract in Hungarian
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Kivonat}\addcontentsline{toc}{chapter}{Kivonat}

A kvadratikus programozás a lineáris programozásnál egy általánosabb technika, hiszen megengedi négyzetes tagok jelenlétét a célfüggvényben. Ezzel az alkalmazások körét jóval kibővíti, ugyanakkor az általános feladat megoldása sokkal nehezebbé válik.

Ez a fajta optimalizációs technika többek között azért is érdekes és hasznos, mert ha a változók binárisak és nincsenek további korlátjaink, akkor a probléma megoldásához felhasználható egy kvantumállapotokat használó számítógép, ezzel remélhetőleg jelentősen csökkentve az optimalizáláshoz szükséges időt. A szakirodalom egyszerűen csak QUBO (Quadratic Unconstrained Binary Optimization) néven hivatkozik erre a fajta felírásra.

Gráfokon vágások keresése a (számítógép)hálózatok megjelenése óta egy sokat kutatott tématerület. Maximális vágást találni közismerten NP-nehéz probléma, ugyanakkor gyakorlati szempontból fontos, hiszen például a tipikus klaszterezési problémák megfogalmazhatók így, ha az adatot gráfként tudjuk reprezentálni.

A minimális és maximális vágással kapcsolatos problémákra a lineáris programozás mellett többféle QUBO felírást is adok, melyeket elméleti és gyakorlati szempontból is összehasonlítok. Az elkészített formulákat több szempontból elemzem, például a legegyszerűbb ilyen összehasonlítási metrika a felhasznált változók száma.

A maximális K-vágás egyik QUBO megfogalmazása kapcsán logikai függvények kvadratikus optimalizálását is megmutatom, melyek egyszerűbb esetben bár ismertek, nincs részletes vagy egységes dokumentációjuk, illetve összetettebb esetben egyáltalán nem találtam korábbi szakirodalmat. Ilyen összetett logikai kifejezésekre, különös tekintettel a kizáró vagy (XOR) műveletére saját bizonyításokat is közlök.

A QUBO-k optimalizálásához a  D-Wave Ocean nevű programcsomagját használtam fel, mely több lehetőséget kínál a formulák megoldására. A klasszikus megoldók mellett lehetőség van például valódi, a D-Wave Systems által forgalmazott kvantumszámítógépeket is használni, vagy a klasszikus és kvantum eljárásokat hibrid módon ötvözni.

Összehasonlítom a különböző lehetőségekből adódó módszereket azok eredményessége és hatékonysága alapján.
A kapott eredményeket összevetem más, klasszikus heurisztikus megoldók használatával, és minimális vágás esetében a polinom idejű folyamalgoritmussal is.

A munka jelentős részét tette ki, hogy tapasztalatot gyűjtsek a D-Wave-es programcsomaggal kapcsolatban, hiszen a terület újdonságából kifolyólag az elérhető dokumentációk meglehetősen limitáltnak bizonyultak.

\vfill
\selectenglish



%----------------------------------------------------------------------------
% Abstract in English
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Abstract}\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}

Quadratic programming is a more general process than the linear programming, since we are allowed to use a quadratic function as the objective function. This extends the possible applications, but solving the general problem becomes much more complex.

One of the reasons this kind of optimization technique can gain interest, is because if we restrict the variables to be binary and do not use any constraint functions, then for solving the problem we can utilize a computer using quantum states, thus hopefully drastically reduce the time needed for optimization. The literature simply calls this formula QUBO (Quadratic Unconstrained Binary Optimization).

Finding a maximum cut in a graph is a well-known NP-hard problem, but at the same time, it is a very significant question in practical sense, because typical clustering problems can be described this way, if we convert the data into graph representation.

I present multiple different formulas related to minimum and maximum cuts, which I compare from a theoretical and practical point of view. I analyze the formulas by different metrics, such as the number of used variables, which is one of the simplest example.

In connection with one of the QUBO formulas, I present the quadratic optimization of different logical expressions, which might be known in simpler cases, there is no detailed or unified documentation about them, and regarding complex cases I was unable to find in any previous literature. Therefore I even show some of my own proofs to complex logical expressions, especially the excluding or (XOR) operation.


For optimizing the QUBOs I use the D-Wave Ocean tools, which provide multiple methods for solving the formulas. Besides the classical solvers, there is a possibility to utilize real quantum machines issued by D-Wave System or combining classical and quantum approaches in a hybrid way. 

I compare the different methods based on their effectiveness and efficiency. I also juxtapose the results with using other classical heuristic solvers, and in case of the minimal cut the polynomial-time flow algorithm as well.

A significant part of the work consisted of obtaining plenty of experience by using the D-Wave tools, since the available documentation proved to be quite limited, because the field has just newly emerged.


\vfill
\selectthesislanguage

\newcounter{romanPage}
\setcounter{romanPage}{\value{page}}
\stepcounter{romanPage}